~~~ {.hidden .meta}
classe : première
type : écrit
chapitre : sécurisation
thème : parcours
~~~

~~~ {.python .hidden .all}
>>> from exercice import *
~~~

Exercice
==========

L'objectif de cet exercice est d'écrire un petit programme qui aide à décrypter un message codé suivant le codage de César évolué. C'est-à-dire que les lettres ne sont pas justes décalées mais mélangées aléatoirement. Pour simplifier le problème, les messages sont écrits en majuscules sans ponctuation.

## A. Quelques fonctions utiles

1. Écrire une fonction `alphabet()` qui renvoie une liste avec les lettres de l'alphabet en majuscules.

~~~ {.python .test .amc file="Q_A_1.md" bareme="1"}
>>> a = alphabet()
>>> type(a)
<class 'list'>
>>> len(a)
26
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="Q_A_1_bis.md" bareme="1"}
>>> a = alphabet()
>>> for i in a:
...     assert i.upper() == i
~~~

2. Écrire une fonction `nouveau_dico_alphabet()` qui renvoie un dictionnaire associant chaque lettre de l'alphabet à un point (`'.'`). Le dictionnaire ainsi crée pourra nous être utile pour conserver l'association entre deux lettres. Par exemple, `d['A'] = 'E'` signifiera que le `'E'` est codé par un `'A'`. En revanche, `d['D'] = '.'` signifie qu'on ne sait pas à quelle lettre correspond le `'D'`.

~~~ {.python .test .amc file="Q_A_2.md" bareme="1"}
>>> d = nouveau_dico_alphabet()
>>> type(d)
<class 'dict'>
>>> len(d)
26
>>> d['A']
'.'
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="Q_A_2_bis.md" bareme="1"}
>>> d = nouveau_dico_alphabet()
>>> for cle,valeur in d.items():
...     assert cle.upper() == cle
...     assert valeur == "."
~~~

3. Écrire une fonction `index_max(l)` qui renvoie l'index du maximum de la liste `l`, le premier s'il y le maximum apparaît plusieurs fois.


~~~ {.python .test .amc file="Q_A_3.md" bareme="1"}
>>> index_max([12, 5, 6, 15, 8, 9])
3
>>> index_max([12, 5, 6, 5, 8, 9])
0
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="Q_A_3_bis.md" bareme="1"}
>>> 
>>> index_max([-1, -5, -6, -15, -8, -9])
0
>>> index_max([1, 5, 6, 5, 8, 9])
5
~~~

## B. Quelques statistiques

Cette méthode de codage peut être cassée grâce aux statistiques. En effet, la fréquence d'apparition des lettres dépend de la langue dans laquelle a été écrite le message. Voila les statistiques du français à partir du roman *Germinal* d'Émile Zola.
![Selection_001.png](Selection_001.png)

Pour décoder un texte, nous allons donc étudier la fréquence d'apparition de chaque lettre. Le tableau précédent nous permettra ensuite d'orienter nos recherches.

1. Écrire une fonction `effectif(texte)` qui renvoie une liste avec le nombre d'apparition d'une lettre dans `texte`. Par exemple, si `e = effectif(texte)`, `e[0]` correspond au nombre de `'A'` dans le `texte`, `e[1]` correspond au nombre de `'B'` dans le `texte`, etc...

~~~ {.python .test .amc file="Q_B_1.md" bareme="1"}
>>> t = "ABRACADABRA"
>>> e = effectifs(t)
>>> e[0]
5
>>> e[1]
2
>>> e[2]
1
>>> e[3]
1
>>> e[4]
0
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="Q_B_1_bis.md" bareme="1"}
>>> effectifs('LA NSI EST FANTASTIQUE')
[3, 0, 0, 0, 2, 1, 0, 0, 2, 0, 0, 1, 0, 2, 0, 0, 1, 0, 3, 3, 1, 0, 0, 0, 0, 0]
>>> effectifs('QUELS SONT CES SERPENTS QUI SIFFLENT SUR NOS TETES')
[0, 0, 1, 0, 7, 2, 0, 0, 2, 0, 0, 2, 0, 4, 2, 1, 2, 2, 9, 5, 3, 0, 0, 0, 0, 0]
~~~

2. Écrire une fonction `lettre_les_plus_frequentes(liste)` qui, à partir d'une liste correspondant aux effectifs des lettres d'une texte, renvoie les 10 lettres les plus fréquentes dans un texte, dans l'ordre décroissant de fréquence d'apparition.

~~~ {.python .test .amc file="Q_B_2.md" bareme="1"}
>>> t = "MCXZ JC AJCQXT ICZT  ZSBZ JC XBQL ZCXZ TLSQJTZ  M BXT SGZOBIQLT TL M BXT TACQZZTBI M TXOIT  BX PSHHT ZBQECQL ZTBJ JC VICXMT ISBLT MT HCIOPQTXXTZ C HSXLZSB  MQF YQJSHTLITZ MT ACET OSBACXL LSBL MISQL  C LICETIZ JTZ OPCHAZ MT GTLLTICETZ  MTECXL JBQ  QJ XT ESRCQL HTHT ACZ JT ZSJ XSQI  TL QJ X CECQL JC ZTXZCLQSX MT J QHHTXZT PSIQKSX AJCL NBT ACI JTZ ZSBUUJTZ MB ETXL MT HCIZ  MTZ ICUCJTZ JCIVTZ OSHHT ZBI BXT HTI  VJCOTTZ M CESQI GCJCRT MTZ JQTBTZ MT HCICQZ TL MT LTIITZ XBTZ  CBOBXT SHGIT M CIGIT XT LCOPCQL JT OQTJ  JT ACET ZT MTISBJCQL CETO JC ITOLQLBMT M BXT WTLTT  CB HQJQTB MT J THGIBX CETBVJCXL MTZ LTXTGITZ"
>>> e = effectifs(t)
>>> lettre_les_plus_frequentes(e)
['T', 'C', 'Z', 'L', 'I', 'J', 'B', 'X', 'Q', 'M']
~~~

## C. Vers un assistant de décodage
On veut fabriquer un outil qui nous aide à décoder un message. Pour cela, on va utiliser un dictionnaire qui va garder en mémoire toutes les lettres déjà trouvées et qui va nous afficher le texte avec ce niveau de connaissance.

Par exemple, si le texte codé est `"ZNTZVZFZNTZ"`. Si on pense que le `'Z'` correspond à un `'A'`, et que c'est la seule lettre que l'on a découvert, alors on veut afficher `'A..A.A.A..A'`.

1. Écrire une fonction `traduire(texte,dico)` qui renvoie seulement les lettres connues du `texte`.

~~~ {.python .test .amc file="Q_C_1.md" bareme="1"}
>>> t = "ZNTZVZFZNTZ"
>>> d = nouveau_dico_alphabet()
>>> d['Z'] = 'A'
>>> traduire(t,d)
'A..A.A.A..A'
~~~


~~~ {.python .hidden .test .amc file="Q_C_1_bis.md" bareme="1"}
>>> t = 'MCXZ JC AJCQXT'
>>> d = nouveau_dico_alphabet()
>>> d['C'] = 'A'
>>> traduire(t,d)
'.A.. .A ..A...'
>>> d['Z'] = 'S'
>>> d['J'] = 'L'
>>> traduire(t,d)
'.A.S LA .LA...'
~~~

Je pense que maintenant vous avez assez d'outils pour programmer un assistant de décodage qui vous aidera à décoder le message de l'exercice Moodle. 

**Bon courage ! Soyez persévérant !**
